\begin{agradecimentos}

Primeiramente, gostaríamos de agradecer à Deus, que nos proporcionou a graça de estarmos aqui hoje concluindo a nossa graduação, em meio a um contexto onde tantos não tiveram a mesma oportunidade. Agradecemos pela inteligência e pela força que nos proporcionou para trilhar esse caminho.

Agradecemos a todos os professores da Faculdade UnB Gama que não medem esforços para nos transmitir e proporcionar o melhor de si, para termos o melhor aprendizado possível. Sabemos que tivemos uma grande oportunidade na Universidade de Brasília, e que hoje saímos mais humanos e capazes de enfrentar os desafios que vierem pela frente.

Gostaríamos de deixar um agradecimento em especial aos nossos orientadores e professores da banca, verdadeiros exemplos de profissionais. Vocês sempre nos conduziram para que déssemos o nosso melhor, não mediram esforços para nos entregar a melhor educação possível, e nos inspiraram para podermos, algum dia, ser profissionais tão incríveis quanto vocês. A dedicação de vocês nos impressiona e nos motiva a sempre querer conquistar o próximo nível. O nosso mais sincero obrigado.

Aproveitamos a oportunidade de deixar o mais sincero agradecimento à professora Milene Serrano, o terceiro membro desse trabalho. Você nunca mediu esforços em nos auxiliar e nos dar simplesmente o seu melhor. Muito obrigado pelas suas correções impecáveis, nas quais não media esforços para nos orientar no melhor possível. Você é um exemplo de dedicação e profissional, e nós agradecemos por termos tido a honra e o privilégio de termos sido os seus alunos.

Eu, Rogério, gostaria de agradecer às duas pessoas mais importantes da minha vida que já se foram, a minha Mãe e minha Avó. Foram elas que me ensinaram tudo o que sei, mostrando-me os caminhos que me permitiram chegar até aqui. Deram-me o incentivo e a sabedoria para enfrentar todas as adversidades e continuar fiel ao caminho correto. Se hoje estou aqui, prestes a me tornar um Engenheiro de \textit{Software}, foi graças a determinação e carinho de vocês. A minha mais profunda gratidão por ter tido a grande oportunidade de ser seu filho e neto.

Gostaria ainda de agradecer à minha família, que sempre me incentiva a dar o meu melhor. Vocês nunca deixaram de me incentivar e dar forças para eu poder concluir mais essa etapa da minha carreira profissional. O meu mais sincero agradecimento a vocês.

Eu, Lucas, gostaria de agradecer, primeiramente, à minha Mãe e à minha Avó, que sempre estiveram comigo e nunca mediram esforços para me dar a melhor educação e o maior amor possível. Gostaria de agradecer ao meu Irmão, que sempre me ensinou e sempre me inspirou, além de ser uma referência para mim. Gostaria de agradecer ao meu Pai, que sempre confiou em mim e que também não mediu esforços para me dar a melhor educação. Gostaria, também, de agradecer à Minha Namorada, que não me deixou desistir do curso e sempre esteve comigo nos meus momentos mais difíceis. Sem vocês, eu não teria chegado aqui. Meu sentimento é de gratidão. O meu mais sincero agradecimento a vocês.

\end{agradecimentos}
